# 二项式反演

演绎推理是我们在数学中经常遇到的一些方法。对于数列来说，通过原数列计算出新的数列叫作演绎，而通过计算出的数列反推出原数列则被称为反演。

形式化地，如果原数列为 $\{fn\}$，新数列是 $\{gn\}$ ，且满足：
$$
g_n=\sum_{i=0}^na_{n,i}f_i
$$
反演就是我们希望通过 $\{gn\}$ 得到 $\{fn\}$：
$$
f_n=\sum_{i=0}^nb_{n,i}g_i
$$
结合一下就是：
$$
g_n=\sum_{i=0}^na_{n,i}f_i\Leftrightarrow f_n=\sum_{i=0}^nb_{n,i}g_i
$$
数列反演有许许多多种不同的类型，就例如莫比乌斯反演，二项式反演等等。其实，我们发现反演其实就是在解方程，一些方程组有算法上固定的、特殊的解，我们对于这些特殊的算法冠以具体的名字，就例如二项式反演。

## 反演公式

二项式反演的内容是：
$$
g_n=\sum_{i=0}^n(-1)^iC_n^if_i\Rightarrow f_n=\sum_{i=0}^n(-1)^iC_n^ig_i
$$
这个式子高度对称，它还有一个等价形式是我们所常用的：
$$
g_n=\sum_{i=0}^nC_n^if_i\Rightarrow f_n=\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}C_n^ig_i
$$
其实这里应该是双箭头，但是在这里右式是反演，左式则是演绎，故我们向右推出。先来证明这个反演公式，然后介绍它的应用。

### 代数证明

我们从等号右边开始，将 $g_n=\sum_{i=0}^nC_n^if_i$ 带入:
$$
\begin{align}
\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}C_n^ig_i
&=\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}C_n^i\sum_{j=0}^iC_i^jf_j\\
&=\sum_{i=0}^n\sum_{j=0}^i(-1)^{n-i}C_n^iC_i^jf_j
\end{align}
$$
我们尝试交换求和顺序。首先容易得到:
$$
C_n^iC_i^j=C_n^jC_{n-j}^{i-j}=C_n^jC_{n-j}^{n-i}
$$
带入进去得到:
$$
\begin{align}
\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}C_n^ig_i
&=\sum_{i=0}^n\sum_{j=0}^i(-1)^{n-i}C_n^jC_{n-j}^{n-i}f_j\\
&=\sum_{j=0}^n\sum_{i=j}^nC_n^jf_j(-1)^{n-i}C_{n-j}^{n-i}
\end{align}
$$
把 $C_n^jf_j$ 提取出来得到：

$$
\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}C_n^ig_i=\sum_{j=0}^nC_n^jf_j\sum_{i=j}^n(-1)^{n-i}C_{n-j}^{n-i}
$$
对于右面的：$\sum_{i=j}^n(-1)^{n-i}C_{n-j}^{n-i}=\sum_{k=0}^{n-j}(-1)^kC_{n-j}^k$

- 当 $n-j\neq 0$ 时，$\sum_{k=0}^{n-j}(-1)^kC_{n-j}^k=(1-1)^{n-j}=0$
- 当 $n-j=0$ 时，$j=n$，则 $\sum_{k=0}^{n-j}(-1)^kC_{n-j}^k=(-1)^0C_0^0=1$

所以只有当 $j=n$ 时 $\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}C_n^ig_i\neq0$，于是
$$
\begin{align}
\sum_{i=0}^n(-1)^{n-i}C_n^ig_i
&=C_n^nf_n(-1)^0C_0^0\\
&=f_n
\end{align}
$$
证毕。

